\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{
	\textsf{26 июля, вечер / 27 июля, вечер} \\
	\textsf{решение/разбор задач}
}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1}}


\fancyhead[R]{
	\textsf{Люлина, Барыгин / Конаныхин, Барыгин} \\
    \textsf{термодинамика}
}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\task{
	а. Какая нужна вынуждающая сила, чтобы осциллятор массы $m$ с коэффициентом затухания $\gamma$ начал совершать гармонические
    колебания с собственной частотой $\omega_0$ по закону $x = A \cos (\omega_0 t - \varphi)$?\\
	б. Амплитуда вынуждающей силы равна $F_0$, ее частота $\omega = \omega_0$. Определите амплитуду вынужденных колебаний. Во
    сколько раз она больше отклонения осциллятора при действии постоянной силы $F_0$?
}
  
\taskpic{
	В лаборатории у экспериментатора Глюка были электронагреватель с мешалкой, термостат и два тонкостенных химических стакана,
    линейные размеры которых отличались в 2 раза (толщина стенок стаканов одинакова). В термостате поддерживалась постоянная
    температура $t_1 = 20 ^{\circ}$C. Глюк решил исследовать, как зависит температура жидкости в стакане от времени (мешалка нужна
    для быстрого выравнивания температуры по всему объёму стакана).\\
    Сначала он использовал стакан меньшего размера, который заполнил исследуемой жидкостью при температуре  $t_1 = 20 ^{\circ}$C и
    поместил в термостат. Включив электронагреватель, Глюк обнаружил, что за первые $\tau_1 = 10$ с система нагрелась на $\Delta
    t_1 = 1 ^{\circ} $С. Спустя продолжительное время температура жидкости установилась на отметке $t_2 = 40 ^{\circ} $С.\\
    Во втором эксперименте он взял больший стакан, заполнил его той же жидкостью, нагретой до температуры $t_3 = 35 ^{\circ}$С, и
    включил тот же нагреватель в сеть. Через некоторое время $\tau_2$ он с удивлением обнаружил, что температура содержимого в
    стакане понизилась на $\Delta t_2 = 0{,}5 ^{\circ} $С.\\
    Считайте, что теплоёмкость стаканов мала по сравнению с теплоёмкостью содержащейся в них жидкости.\\
	1. Найдите температуру $t_4$, которая установится в стакане спустя продолжительное время.\\
	2. Вычислите время $\tau_2$.\\
	Примечание. Известно, что поток энергии проходящий через слой вещества (стенки стакана) в единицу времени, прямо
    пропорционален разнице температур на границах слоя и площади поверхности слоя.
}{
    \includegraphics[width=35mm]{the1}
} 

\task{
	Имеется два теплоизолированных сосуда с водой. Теплоёмкость всей массы воды в первом сосуде $c_1$, её температура
    $t_1$. Теплоёмкость и температура воды во втором сосуде равны соответственно $c_2$ и $t_2$. Во втором сосуде кроме воды
    находится брусок, теплоёмкость которого равна $c$. Брусок вынимают из второго сосуда и погружают в первый сосуд. После
    установления теплового равновесия брусок возвращают во второй сосуд. Соотношение между теплоёмкостями: $c_1 : c_2 : c = 4 : 5
    : 1$. Пренебрегая теплообменом с окружающими телами, определите:\\ 
	1. Какое минимальное количество $n$ таких циклов нужно сделать, чтобы разность температур $(t_2 - t_1)_n$ уменьшилась не
    менее, чем в $N = 25$ раз?\\
	2. Какая температура воды установится в сосудах после очень большого числа циклов?
}

  
\task{
	Имеются два сосуда. В первом из них находится кипящая вода ($t_1 = 100 ^{\circ}$C). Во втором теплоизолированном сосуде
    находится смесь воды и льда ($t_2 = 0 ^{\circ}$C). Сосуды соединены металлическим стержнем длиной $L = 50$ см, по которому
    тепловая энергия от кипящей воды передаётся тающему льду. Стержень не теплоизолирован, и поэтому часть тепловой энергии
    рассеивается в окружающее пространство. На приведённом графике показано распределение температуры вдоль стержня.\\
	1. Определите графически, какая доля тепловой энергии, поступающей в левый конец стержня от сосуда с кипящей водой,
    рассеивается в окружающее пространство.\\
	2. Во сколько раз быстрее растает весь лёд во втором сосуде, если поверхность стержня покрыть теплоизолирующим слоем?\\
	Примечание. Тепловой поток через слой вещества толщиной $\Delta x$ пропорционален разности температур $\Delta t$ между
    поверхностями, ограничивающими слой, и обратно пропорционален толщине: $\Delta Q \sim \Delta t / {\Delta x}$.
}

  
\vspace{5mm}

\begin{center}
        \begin{tikzpicture}[%scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.7},
        	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, xshift = -1ex,
		    yshift = 2 ex, anchor = east, fill = white}, ylabel style = {at = {(current axis.above origin)}, yshift = -2ex, 
            xshift = 5ex, fill = white, anchor = center}}]
    	\begin{axis}[
				width = 14cm,
				height = 8cm,
				xmin = 0, xmax = 57, ymin = 0, ymax = 109,
				axis x line = bottom,
				axis y line = middle,
                minor x tick num = 4,
                minor y tick num = 4,
				axis labels at tip,
				xlabel = {$x$, см},
				ylabel = {$t{,}^{\circ} C$},
				xtick = {0, 10, 20, 30, 40, 50},
				ytick = {0, 20, 40, 60, 80, 100},
				grid = both,
                axis line style = thick]
            \draw[red, very thick] (0, 100) .. controls (10, 35) and (40, 8) ..  (50, 0);
	    \end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\taskpic{
	В Земле прорыт прямой тоннель, не проходящий через ее центр. Определите время движения поезда с выключенными двигателями по
    такому тоннелю, если влиянием вращения Земли на движение поезда и трением пренебречь.
}{
    \input{parts/9/days/pics/the8.tex}
} 

\taskpic{
	Найдите отношение частот колебаний молекулы Н$_2$ и молекулы HD (D --- атом дейтерия).\\ 
	Примечание: дейтерий --- изотоп водорода, обладающий такими же химическими свойствами, как обычный водород, но вдвое большей
    массой атома.
}{
    \input{parts/9/days/pics/the9.tex}
}
  
\taskpic{
	К муфте массы $m$, надетой на гладкую горизонтальную неподвижную спицу, привязана нить, перекинутая через блок, находящийся на
    расстоянии $l$ от спицы. На другом конце нити привязан груз массы $M$. При колебаниях муфты изменением натяжения нити из-за
    колебаний груза можно пренебречь. Найдите частоту колебаний муфты и частоту колебаний
    груза.
}{
    \begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (0, 0) -- (3, 0);
        \draw[thick, fill = white] (1, 0) circle (0.1) node[above right] {$m$};
        \draw (1, 0.1) -- (1, 1.8);
        \draw[thick] (1.5, 1.8) circle (0.5);
        \draw (2, 1.8) -- (2, 1);
        \draw[thick] (1.8, 1) rectangle (2.2, 0.6);
        \node at (2.5, 0.8) {$M$};
        \draw[very thick] (1.5, 1.8) node[dotnode] {} -- (1.5, 2.5);
        \draw[very thick, interface] (1, 2.5) -- (2, 2.5);
        \draw[thin, dashed] (1.5, 1.8) -- (0.3, 1.8);
        \draw[<->] (0.5, 1.8) -- (0.5, 0) node[midway, left] {$\ell$};
        \draw[very thick, ->] (3, 1.8) -- (3, 1) node[midway, right] {$\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
}



\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: